\documentclass[a4paper]{article}

\usepackage[utf8]{inputenc}
\usepackage{t1enc}
\def\magyarOptions{defaults=hu-min}
\usepackage[magyar]{babel}
\usepackage{cite}
\usepackage{amssymb}
\usepackage{amsmath}
\usepackage{amsthm}
\usepackage{hyperref}
\usepackage{proof}
\usepackage{bbm}
\usepackage{tikz}
\usetikzlibrary{arrows}
\usepackage{verbatim}
\usepackage[shortlabels]{enumitem}
\usepackage{stmaryrd}
\usepackage{setspace}
\usepackage{makeidx}

\numberwithin{equation}{section}

\theoremstyle{magyar}
\newtheorem{thm}{Tétel}[section]
\newtheorem{defn}[thm]{Definíció}
\newtheorem{lem}[thm]{Lemma}
\newtheorem{exa}[thm]{Példa}
\newtheorem{exe}[thm]{Feladat}
\newtheorem{note}[thm]{Megjegyzés}

\input{abbrevs.tex}

\makeindex

\begin{document}

\onehalfspacing

%=====================================================================

\title{NatFun nyelv operációs szemantikájának determinisztikussága \\ (Nyelvek típusrendszere beadandó)}
\author{Abonyi-Tóth Ádám \\ atadi96@gmail.com}
\date{\today}
\maketitle
\thispagestyle{empty}

\vspace{25em}

\newpage

A feladat leírása: \href{https://akaposi.github.io/tipusrendszerek/natfun.pdf}{https://akaposi.github.io/tipusrendszerek/natfun.pdf}
\\ 7. Determinisztikusság

\begin{thm}\label{lem:natbool-opsem-determ}
	Ha $t \lt t'$ és $t \lt t''$, akkor $t' = t''$.
\end{thm}
\begin{proof}
	$t \lt t'$ levezetése szerinti indukció. 6 esetet írunk ki.
	\begin{itemize}
		\item A $(13)$ szabály használata esetén $t = \suc\,t_1$ és
		      $t' = \suc\,t_2$, ha $t_1 \lt t_2$. Más levezetési szabály baloldalán nem fordul elő a $\suc\,t$, tehát $t''$-re az egyetlen lehetséges levezetés, ha $t''=\suc\,t_3$, ahol $t_1 \lt t_3$. Viszont az indukciós feltevésből tudjuk, hogy $t_2 = t_3$, így $t'=t''$.
    	\item A $\rec$ átírási szabályai egymást kölcsönösen kizárják, tehát elég lesz a tételt egyenként bizonyítani rájuk. Ezt a következőképpen láthatjuk be: \\
    	$(15)$ és $(16)$ kizárják egymást, mert $\suc\,t \neq \zero$ minden $t$-re. A $(16)$-os szabály feltételéből és a $(12)$ szabályból következik, hogy a $(16)$-os szabályban $\suc\,t \val$, tehát a 6. tétel alapján nincs olyan $t'$, amire $\suc\,t \lt t'$, így ahol $(14)$ alkalmazható, ott $(16)$ nem alkalmazható, és fordítva. $(11)$ szerint $\zero \val$, tehát a 6. tétel alapján ő sem redukálható, tehát a kölcsönös kizárás $(14)$-gyel megint megvan.
    	\begin{itemize}
    		\item $(14)$: $(13)$-hoz hasonlóan látjuk, hogy akkor vezethető le két különböző term, ha $t$ két különböző termre vezethető le, ezt pedig az indukciós feltétel megtiltja.
    		\item $(15)$: $\rec\,t_0 x.t_1 t_2 \lt t' $ és $\rec\,t_0 x.t_1 t_2 \lt t'' $ esetén látjuk, hogy $t'$ és $t''$ is $\rec\,t_0 x.t_1 t'''$ alakú, ahol $t'''$-ről tudjuk, hogy $t_2 \lt t'''$. Az indukciós feltevés biztosítja, hogy csak egy ilyen $t'''$ létezik, tehát $t' = t''$
    		\item $(16)$: a levezetés jobboldala egy behelyettesítés, ami determinisztikus, feltéve, hogy minden term, amit a behelyettesítéskor használunk, determinisztikusan levezethető. Ezt az indukciós feltétel biztosítja, tehát az állítás erre az ágra is teljesül.
    	\end{itemize}
    	\item Az applikáció átírási szabályainak kölcsönös kizárását az előbbihez hasonlóan láthatjuk be, így elég belátni egyesével az eseteket.
    	\begin{itemize}
    		\item $(18)$: $t_1 t_2 \lt t'$ és $t_1 t_2 \lt t''$ esetén látjuk, hogy $t'$ és $t''$ is $t_1' t_2$ alakú, ahol $t_1 \lt t_1'$. Itt az indukciós feltételből tudjuk, hogy csak egy ilyen $t_1'$ van, tehát $t' = t''$.
    		\item $(19)$: $t_1 t_2 \lt t'$ és $t_1 t_2 \lt t''$ esetén látjuk, hogy $t'$ és $t''$ is $t_1 t_2'$ alakú, ahol $t_2 \lt t_2'$. Itt az indukciós feltételből tudjuk, hogy csak egy ilyen $t_2'$ van, $t_1$ pedig nem írható át, tehát $t' = t''$.
    	\end{itemize}
    \end{itemize}
\end{proof}

\end{document}